﻿﻿﻿﻿\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}


\date{Septiembre 2019}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {imagen.jpg} }
 \includegraphics{imagen.jpg}
\title{SEGURIDAD INFORMÁTICA: PRINCIPIOS Y PRÁCTICA}
\author{WILLIAM STALLINGS - LAWRIE BROWN}
\date{Octubre 2019}

\maketitle
\section*{\huge INTEGRANTES}
\setlength{\parskip}{6mm}
\begin{itemize}
    \item BERDEJO GARAY GUSTAVO EDUARDO
    \setlength{\parskip}{6mm}
    \item BRUNO CONDEZO ERICK BRAYAN
    \setlength{\parskip}{6mm}
    \item FLORES CUSI NEY DIEGO
    \setlength{\parskip}{6mm}
    \item GONZALES RODRIGUEZ YOLVIN RUSBEL
    \setlength{\parskip}{6mm}
    \item LUJAN MONTAFUR JESUS ENRIQUE
    
\end{itemize}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.21\textwidth]{UNI.png}
  \caption{Universidad Nacional de Ingeniería}
  \label{fig:ejemplo}
\end{figure}

\section*{Objetivos}

\sl 
El objetivo de este libro es proporcionar una encuesta actualizada de los avances en seguridad informática. Los problemas centrales a los que se enfrentan los diseñadores de seguridad y los administradores de seguridad incluyen la definición de las amenazas para los sistemas informáticos y de red, la evaluación de los riesgos relativos de estas amenazas y desarrollar contramedidas rentables y fáciles de usar.

Los siguientes temas básicos unifican la discusión:

 \item Principios: Aunque  el  alcance de este libro es amplio, hay una serie de principios básicos que aparecen repetidamente como temas y que unifican este campo. Algunos ejemplos son  los problemas relacionados con la autenticación  y el control de acceso. El libro destaca estos principios y examina su aplicación en áreas específicas de seguridad.
 
 \item Enfoques de diseño: El libro examina enfoques alternativos para cumplir con requisitos específicos de seguridad informática.  
 
 \item Normas: Las normas han llegado a asumir un papel cada vez más importante, de hecho dominante, en este campo. Una comprensión de la situación actual y la dirección futura de la tecnología requiere un análisis exhaustivo de las normas conexas.



\section*{CAPITULOS ESCOGIDOS: I y II.}


\setlength{\parskip}{9mm}
\section{\huge CAPITULO I}


\subsection{CONCEPTOS DE SEGURIDAD DEL ORDENADOR}
\begin{itemize}
    \item Seguridad informática:
    La protección otorgada a un sistema de información automatizado con el fin de alcanzar los objetivos aplicables de preservar la integridad, disponibilidad y confidencialidad de los recursos del sistema de información. 
    Esta definición presenta tres objetivos principales que se encuentran en el corazón
    de la seguridad informática: Confidencialidad, integridad y disponibilidad.
    Estos tres conceptos forman lo que se refiere a menudo como la tríada de la CIA.

    Aunque el uso de la tríada de la CIA para definir los objetivos de seguridad está bien establecido, algunos en el campo de la seguridad sienten que conceptos adicionales son necesarios para presentar una imagen completa. Dos de los más mencionados son los siguientes: Autenticidad y responsabilidad.
    
\end{itemize}


 
\subsection{AMENAZAS,ATAQUES Y ACTIVOS}
    \sl 
    Ahora pasamos a una mirada más detallada a las amenazas, los ataques y los activos. En primer lugar, examinamos los tipos de amenazas de seguridad que deben tratarse y, a continuación, damos algunos ejemplos de los tipos de amenazas que se aplican a diferentes categorías de activos.\\
\begin{itemize}
    \item Amenazas y ataques:
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {123.png} }
 
 \includegraphics{123.png}
    \item Amenazas y activos:
    Los activos de un sistema informáticose pueden categorizar como hardware,software,datos y lineas y redes de comunicación. En este apartado se definen brevemente estas cuatro categorías y las relacionan con los conceptos de integridad, confidencialidad y disponibilidad.

\setlength{\parskip}{15mm}
\subsection{REQUISITOS FUNCIONALES DE SEGURIDAD}
   Hay varias formas de clasificar y caracterizar las contramedidas que se pueden utilizar para reducir las vulnerabilidades y hacer frente a las amenazas a los activos del sistema. Será útil para la presentación en el resto del libro para ver varios enfoques, que hacemos en esta y las dos secciones siguientes. En esta sección, vemos contramedidas en términos de requisitos funcionales, y seguimos la clasificación definida en FIPS 200 (Requisitos mínimos de seguridad para los sistemas federales de información e información). Esta norma enumera 17 áreas relacionadas con la seguridad con respecto a la protección de la confidencialidad, integridad y disponibilidad de los sistemas de información y la información procesada, almacenada y transmitida por esos sistemas.


\end{itemize}



\subsection{PRINCIPIOS DE DISEÑO DE SEGURIDAD FUNDAMENTAL}
    \sl
      \setlength{\parskip}{20mm}
    A pesar de años de investigación y desarrollo, no ha sido posible desarrollar técnicas de diseño e implementación de seguridad que excluyan sistemáticamente los fallos de seguridad y eviten todas las acciones no autorizadas. En ausencia de tales técnicas infalibles, es útil tener un conjunto de principios de diseño ampliamente acordados que puedan guiar el desarrollo de mecanismos de protección. Los Centros Nacionales de Excelencia Académica en Aseguramiento de la Información/Defensa Cibernética, que es patrocinado conjuntamente por la Agencia de Seguridad Nacional de los Estados Unidos y el Departamento de Seguridad Nacional de los Estados Unidos, enumeran lo siguiente como principios fundamentales de diseño de seguridad:
   
     \setlength{\parskip}{4mm}
    -Economía del mecanismo: Significa que el diseño de medidas de seguridad en hardware y software debe ser lo más simple y pequeño posible. La motivación de este principio es que el diseño relativamente simple y pequeño es más fácil de probar y verificar a fondo.

    -Incumplimientos a prueba de fallos: Significa que las decisiones de acceso deben basarse en el permiso y no en la exclusión. Es decir, la situación predeterminada es la falta de acceso, y el sistema de protección identifica las condiciones en las que se permite el acceso.

    -Mediación completa: Significa que todos los accesos deben comprobarse con el mecanismo de control de acceso. Los sistemas no deben depender de las decisiones de acceso recuperadas de una memoria caché.

    -Diseño abierto: Significa que el diseño de un mecanismo de seguridad debe ser abierto en lugar de secreto. Por ejemplo, aunque las claves de cifrado deben ser secretas, los algoritmos de cifrado deben estar abiertos al escrutinio público.

    -Separación de privilegios: Se define como una práctica en la que se requieren varios atributos de privilegio para lograr el acceso a un recurso restringido. Un buen ejemplo de esto es la autenticación de usuario multifactor, que requiere el uso de múltiples técnicas, como una contraseña y una tarjeta inteligente, para autorizar a un usuario.

    -Menos privilegios: Significa que cada proceso y cada usuario del sistema debe funcionar utilizando el menor conjunto de privilegios necesarios para realizar la tarea. Un buen ejemplo del uso de este principio es el control de acceso basado en roles.

    -Mecanismo menos común: Significa que el diseño debe minimizar las funciones compartidas por diferentes usuarios, proporcionando seguridad mutua.

    -Aceptabilidad psicológica: Implica que los mecanismos de seguridad no deben interferir indebidamente con el trabajo de los usuarios, al mismo tiempo que satisfacen las necesidades de quienes autorizan el acceso. Si los mecanismos de seguridad dificultan la usabilidad o accesibilidad de los recursos, los usuarios pueden optar por desactivar esos mecanismos.

    -Aislamiento: Es un principio que se aplica en tres contextos. En primer lugar, los sistemas de acceso público deben aislarse de los recursos críticos (datos, procesos, etc.) para evitar el descierre o la manipulación. En los casos en que la sensibilidad o la criticidad de la información es alta, es posible que las organizaciones deseen limitar el número de sistemas en los que se almacenan esos datos y aislarlos, ya sea física o lógicamente.

    -Encapsulación: Se puede ver como una forma específica de aislamiento basado en la funcionalidad orientada a objetos. La protección se proporciona encapsulando una colección de procedimientos y objetos de datos en un dominio propio para que la estructura interna de un objeto de datos sea accesible sólo a los procedimientos del subsistema protegido y los procedimientos sólo pueden llamarse en los designados puntos de entrada de dominio.

    -Modularidad: En el contexto de la seguridad se refiere tanto al desarrollo de funciones de seguridad como módulos separados y protegidos como al uso de una arquitectura modular para el diseño e implementación de mecanismos.

\setlength{\parskip}{22mm}
    -Acodar: Se refiere al uso de múltiples enfoques de protección superpuestos que aborden las personas, la tecnología y los aspectos operativos de los sistemas de información. Mediante el uso de múltiples enfoques de protección superpuestos, el fallo o elusión de cualquier enfoque de protección individual no dejará el sistema desprotegido.

    -Menos asombro: Significa que un programa o interfaz de usuario siempre debe responder de la manera que es menos probable que asombra al usuario. Por ejemplo, el mecanismo de autorización debe ser lo suficientemente transparente para un usuario que el usuario tenga una buena comprensión intuitiva de cómo los objetivos de seguridad se asignan al mecanismo de seguridad proporcionado.


\setlength{\parskip}{9mm}
\subsection{LAS SUPERFICIES DE ATAQUE Y ÁRBOLES DE ATAQUE}
\begin{itemize}
    \item	Superficie de ataque:
    Consiste en las vulnerabilidades alcanzables y explotables en un sistema. Ejemplos de superficie de ataque son los siguientes:
    
    -Código que procesa los datos de entrada, correo electrónico, documentos de oficina,etcetera.
    -Interfases, formas de SQL y web.
    
    Las superficies de ataque se pueden clasificar de la siguiente manera:

    -Red superficie de ataque : Esta categoría se refiere a las vulnerabilidades sobre una red de area amplia o internet.
    -Software superficie de ataque: Esto se refiere a las vulnerabilidades en aplicación, utilidad o código del sistema operativo.
    -superficie de ataque humana: Esta categoria se refiere a las vulnerabilidades por la persona o extraños, tales como la ingeniería social, y los iniciados de confianza.


    \item	Árbol de ataque:
    Es una estructura de datos jerárquica es una ramificación que representa un conjunto de técnicas posibles para la explotación de vulnerabilidades de seguridad.
    
\end{itemize}
    
\subsection{ESTRATEGIAS DE SEGURIDAD INFORMÁTICA}
    Consideraremos los siguientes aspectos:
    
\begin{itemize}
    \item Politica de seguridad:
    Es el primer paso en el diseño de los servicios y mecanismos de seguridad.
    
    \item Implementación de seguridad:
    Consiste en cuatro cursos de acción complementarios:
    a). Prevención: un esquema de seguridad ideal es aquel en el que ningún ataque tiene éxito.
    b). Detección: en varios casos, la protección absoluta no es factible, pero es práctico para detectar ataques a la seguridad.
    c). Respuesta: Si los mecanismos de seguridad detectan un ataque en curso, tales como un ataque de denegación de servicio, el sistema debe ser capaz de responder de una manera tal como para detener el ataque y evitar daños mayores.
    d). Recuperación: Un ejemplo de recuperación es el uso de sistemas de copia de seguridad, de manera que, si se ve comprometida la integridad de datos, una copia previa, correcta puede ser recalcada.
    
    \item Aseguramiento y Evaluación:
    La evaluación es el proceso de examen de un producto de ordenador o sistema con respecto a ciertos criterios.

\end{itemize}

\setlength{\parskip}{20mm}
\section{\huge CAPITULO II}
\setlength{\parskip}{9mm}
    Este capítulo nos habla acerca de los tipos de cifrado, sus características y sus funcionalidades, además de lo complejo que puede ser para un hacker burlar este tipo de seguridad y sus posibles agujeros informáticos.
    \setlength{\parskip}{9mm}
\subsection{CONFIDENCIALIDAD DEL CIFRADO SIMÉTRICO:}
    
\begin{itemize}
    \item CIFRADO SIMÉTRICO:
    
    El cifrado simétrico, también denominado como cifrado convencional o el cifrado de una sola tecla, fue el único tipo de cifrado en uso antes de la introducción de cifrado de clave pública a finales de 1970. Fue usado por individuos y grupos innumerables, es el cifrado más usado de los 2 tipos que existen.
    
    \item Tipos de cifrado simétrico:
    
    .Cifrado en flujo:
    En este tipo de cifrados, el cifrado se realiza de bit a bit. Estan basados en la utilización de claves demasiado largar que sirven para cifrar o descifrar. Habitualmente en este tipo de algoritmos hay que mantener en secreto tanto la clave como el cifrador.
    
    .Cifrado por bloques:
    En este tipo de algoritmos, el cifrado se realiza de bloque a bloque. Primero, se descompone el mensaje en bloques de la misma longitud. A continuación, cada bloque se va convirtiendo en un bloque del mensaje cifrado, mediante una secuencia de operaciones. Este tipo de cifrados pueden ser tanto de clave simétrica o de clave asimétrica. Pero en algunos libros se refieren solo a clave simétrica.
    
    \item Tipos de cifrado según sus claves:
    
    Existen dos tipos de cifrado basado en sus claves, estos son:
    
    .Simétrico: utilizan la misma clave, tanto para cifrar como para descifrarlos. Los más conocidos son el DES, el triple DES y el AES.
    
    .Asimétrico: Cuando se usan claves diferentes, una clave pública para cifrar y una clave privada para descifrar. Lo esencial de esta descomposición es la imposibilidad practica de deducir la clave privada a partir de la clave publica. También se les llama criptografía de clave pública o PKE(Public Key Encryption).El método más conocido es el RSA.\\

    Un esquema de cifrado simétrico tiene cinco ingredientes:
    
    • Texto sin formato: Este es el mensaje original o de datos que se alimenta en el algoritmo como entrada.
    
    • Algoritmo de cifrado: El algoritmo de cifrado lleva a cabo diversas sustituciones y transformaciones en el texto en claro.
    
    • Llave secreta: La clave secreta también se introduce en el algoritmo de cifrado. Las sustituciones exactas y las transformaciones realizadas por el algoritmo dependen de la clave.
    
    • texto cifrado: Este es el mensaje codificado producido como salida. Depende del texto en claro y la clave secreta. Para un mensaje dado, dos claves diferentes producirán dos textos cifrados diferentes.
    
    • algoritmo de descifrado: Esto es esencialmente el algoritmo de cifrado funcionar a la inversa. Se necesita el texto cifrado y la clave secreta y produce el texto claro original.
    
\end{itemize}

\subsection{CIFRADO DE CLAVE PÚBLICA:}
\begin{itemize}
    \item Criptografía asimétrica:
    Las dos principales ramas de la criptografía de clave pública son el cifrado de clave pública y las firmas digitales:
    
    ●	Cifrado de clave pública: un mensaje cifrado con la clave pública de un destinatario no puede ser descifrado por nadie (incluyendo al que lo cifró), excepto un poseedor de la clave privada correspondiente, presumiblemente su propietario y la persona asociada con la clave pública utilizada. Su función es garantizar la confidencialidad del mensaje.
    
    Una analogía con el cifrado de clave pública es la de un buzón con una ranura de correo. La ranura de correo está expuesta y accesible al público; su ubicación (la dirección de la calle) es, en esencia, la clave pública. Alguien que conozca la dirección de la calle puede ir a la puerta y colocar un mensaje escrito a través de la ranura; sin embargo, sólo la persona que posee la llave (clave privada) puede abrir el buzón de correo y leer el mensaje.
\end{itemize}
\subsection{LAS FIRMAS DIGITALES Y ADMINISTRACIÓN DE CLAVES:}

    ●	Firmas digitales: un mensaje firmado con la clave privada del remitente puede ser verificado por cualquier persona que tenga acceso a la clave pública de dicho remitente, lo que demuestra que este remitente tenía acceso a la clave privada (y por lo tanto, es probable que sea la persona asociada con la clave pública utilizada). Se asegura así que el mensaje no ha sido alterado, puesto que cualquier manipulación del mensaje repercutiría en un distinto resultado del algoritmo de resumen del mensaje (encoded message digest). Se utiliza para garantizar la autenticidad del mensaje.
    
    Una analogía para firmas digitales es el sellado de un sobre con un sello personal. El mensaje puede ser abierto por cualquier persona, pero la presencia del sello autentifica al remitente.
    
\subsection{NUMEROS ALEATORIOS Y NÚMEROS PSEUDOALEATORIOS:}

\begin{itemize}
    \item Números aleatorios y pseudoaleatorios
    Los números aleatorios juegan un papel importante para el uso del cifrado para diversas aplicaciones de seguridad de red.
    
    \item Uso de números aleatorios
    Una serie de algoritmos de seguridad basados en criptografías.
    
    1.Generación de una clave de cifrado de flujo de corriente simétrica.\\
    2.Sesion de generación de claves, ya sea hecho por un centro de distribución de claves o por uno de los directores.\\
    3.Geneneracion de una clave simétrica para su uso como una clave de sesión temporal.\\
    4.Generacion de clave para el algoritmo de cifrado de clave publica RSA .
    
    Estas aplicaciones dan lugar a dos requisitos distintos: La aleatoriedad y la imprevisibilidad.
    
    Los dos criterios siguientes se utilizan para validar que una secuencia de números es aleatoria.
    
    \item Distribución uniforme 
    La distribución de los números en la secuencia debe ser uniforme; es decir, la frecuencia de aparición de cada uno de los números debe ser aproximadamente la misma.
    
    \item Independencia
    No se puede deducir ningún valor de la secuencia de los demás.
    Aunque existen pruebas bien definidas para determinar que una secuencia de números coincide con una distribución determinada, como la distribución uniforme, no existe tal prueba para "demostrar" la independencia.

\end{itemize}

\subsection{APLICACIÓN PRÁCTICA: EL CIFRADO DE LOS DATOS ALMACENADOS}

\begin{itemize}
    \item El cifrado de los datos almacenados
    
    Uno de los principales requisitos para la seguridad de un sistema informático es la protección de los datos almacenados.
    
    El libro describe una serie de medios técnicos por lo que estos diversos mecanismos de seguridad se pueden hacer vulnerables debido a factores humanos.
    
    Tenemos una lista de ejemplos aquí:

    -En diciembre de 2004, los empleados de Bank of America respaldaron y enviaron a sus cintas de centro de datos de backup que contenían los nombres, direcciones, números de cuentas bancarias y números de Seguro Social de 1.2 millones de trabajadores gubernamentales inscritos en una cuenta de tarjeta de cargo. Ninguno de los datos fue cifrado. Las cintas nunca llegaron y de hecho nunca han sido encontradas. Lamentablemente, este método de copia de seguridad y envío de datos es demasiado común.Como otro ejemplo, en abril de 2005, Ameritrade culpó a su proveedor de envíos por perder una cinta de respaldo que contenía información no cifrada en 200.000 clientes.
    
    -En abril de 2005, el grupo sanjosé medical anunció que alguien había robado físicamente una de sus computadoras y potencialmente había obtenido acceso a 185.000 registros de pacientes sin cifrar.\\\\
    
    -Ha habido innumerables ejemplos de computadoras portátiles perdidas en los aeropuertos, robadas de un coche estacionado, o tomadas mientras el usuario está lejos de su escritorio. Si los datos del disco duro del portátil no están cifrados, todos los datos están disponibles para el ladrón.

\end{itemize}
    
\subsection{TÉRMINOS CLAVE Y PROBLEMAS:}

\begin{itemize}
\item Términos clave:

    .Encriptación avanzada standard\\
    .Estándar de firma digital\\
    .Cifrado asimétrico\\
    .Criptografía de curva elíptica\\
    .Autentificación encriptación\\
    .Texto cifrado\\
    .Función hash\\
    .Confidencialidad\\
    .Flujo de claves\\
    .Criptoanálisis\\
    .Autentificación de mensaje\\
    .Integridad de los datos\\
    .Texto sin formato\\

\item Problema:
    
    Supongamos que alguien sugiere la siguiente manera de confirmar que ambos están en posesión de la misma clave secreta. Crear una cadena de bits aleatoria la longitud de la clave, XOR con la clave y enviar el resultado a través del canal. Su asociado XORs el bloque entrante con la clave (que debe ser la misma que la clave) y lo devuelve. Compruebas, y si lo que recibes es tu cadena aleatoria original, has verificado que tu pareja tiene la misma clave secreta, pero ninguno de ustedes ha transmitido la clave. ¿Hay algún defecto en este esquema?

\end{itemize}

\end{document}